**第8艦隊**為[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")17年（1942年）7月14日[日本海軍編制成軍之艦隊](../Page/大日本帝国海軍.md "wikilink")。稱呼為「外南洋部隊」。

## 概要

日本軍在[新幾內亞](../Page/新幾內亞.md "wikilink")・[索羅門群島方面](../Page/索羅門群島.md "wikilink")（外南洋）担當任務的艦隊是由水上部隊以及陸上部隊所編成。美軍對索羅門群島侵攻之際日本第8艦隊作為最前線部隊奮戰不已。之後[新幾內亞方面的任務由](../Page/新幾內亞.md "wikilink")[第9艦隊担當](../Page/第9艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")，且主要集中在索羅門群島方面的作戰任務。水上部隊撤離後，[布干維爾島](../Page/布干維爾島.md "wikilink")(Bougainville
Island)布印司令部開始指揮著[索羅門群島各個散開基地點間的輸送運補](../Page/索羅門群島.md "wikilink")，以及陸戰隊之作戰任務。

## 歷代司令長官

1.  [三川軍一中將](../Page/三川軍一.md "wikilink")　[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")17年7月14日～
2.  [鮫島具重中將](../Page/鮫島具重.md "wikilink")　昭和18年4月1日～終戰

## 歷代參謀長

1.  [大西新藏少將](../Page/大西新藏.md "wikilink")　[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")17年7月14日
2.  [山澄貞次郎少將](../Page/山澄貞次郎.md "wikilink")　昭和18年3月29日～終戰

## 上級部隊

  - [南東方面艦隊](../Page/南東方面艦隊.md "wikilink")　[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")17年12月20日～終戰

## 關連項目

  - [薩沃島海戰](../Page/薩沃島海戰.md "wikilink")
  - [瓜達爾卡納爾海戰](../Page/瓜達爾卡納爾海戰.md "wikilink")
  - [雪風](../Page/雪風號驅逐艦.md "wikilink")(僅僅在3天之間，第8艦隊[旗艦就出動戰鬥勤務](../Page/旗艦.md "wikilink")。而由[驅逐艦擔任艦隊旗艦勤務是極端異常的特例](../Page/驅逐艦.md "wikilink"))
  - [布干維爾島戰役](../Page/布干維爾島戰役_\(1943-1945\).md "wikilink")

## 參考文獻

<div class="references-small">

1.  日本陸海軍の制度・組織・人事(日本近代史料研究会編・[東京大學出版會](../Page/東京大學出版會.md "wikilink"))

2.
3.

<references />

</div>

## 關連項目

  - [艦隊](../Page/艦隊.md "wikilink")
  - [軍事單位](../Page/軍事單位.md "wikilink")
  - [海軍航空部隊](../Page/海軍航空部隊.md "wikilink")
  - [大日本帝國海軍航空隊列表](../Page/大日本帝國海軍航空隊列表.md "wikilink")
  - [第9艦隊](../Page/第9艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")

## 外部連結

<div class="references-small">

  -
  -
  - [日本陸海軍事典](https://web.archive.org/web/20100516180653/http://homepage1.nifty.com/kitabatake/rikukaiguntop.html)

<references />

</div>

[Category:日軍](../Category/日軍.md "wikilink")
[Category:大日本帝國海軍](../Category/大日本帝國海軍.md "wikilink")
[Category:大日本帝國海軍艦隊](../Category/大日本帝國海軍艦隊.md "wikilink")
[Category:太平洋戰爭](../Category/太平洋戰爭.md "wikilink")